穿華服的勇氣

穿華服的勇氣 - 馮睎乾

大陸影視圈最近雪上加霜，因為廣電總局下令從即日起至六月，凡涉及武俠玄幻、歷史神話、傳記宮鬥等題材的古裝劇，一律不准播出。「限古令」原因何在？枱面理由振振有詞，比如宮鬥劇，原罪包括「精心演繹宮鬥情節，惡化當下社交生態」、「不吝美化帝王臣相，淡化今朝英模光輝」等。有次，我問一位在大陸搞影視的朋友，到底還有什麼可拍，朋友馬上拍枱說：「廣電總局話『大力扶持現實題材』吖嘛！」拍大陸現實？我笑了。

看政治跟做學問一樣，須觸類旁通。從一個限古令，其實已可摸清當權者的思路。限古的理由，你可以數一千個，但說穿了只有一個：古裝劇有過大影響力，犯了天朝禁忌。不妨想想大陸近年發生的事：古裝劇受歡迎，就有限古令；賣小孩萌樣的親子節目熱播，就有限童令；網絡作家咪蒙當了兩三年「宇宙第一網紅」，就被滅聲……難道還看不出天朝有多麼杯弓蛇影嗎？有人說回應梁伯，只會增加他的影響力。但如果你真心厭惡他，該擔心他的影響力不夠大。政治遊戲，從來都是局上擺棋子，枱底決勝負。枱底的玩法，要參考道家的九陰真經。

梁伯高調「感謝」別人支持他當國家主席，口吻好像很幽默，但有沒有考慮習近平感受呢？「梁副國」也許看得太多毒果，似乎忘了習近平不同一般香港讀者，他未必明白「曲線」，即使明白，也可懷疑你是「隱性謀反」。也不是沒理由懷疑的——在限古令雷厲風行之際，梁伯卻大唱反調，身穿疑似古裝的「華服」示人，難道不怕「淡化今朝英模光輝」？我很佩服梁伯的勇氣，但穿古裝畢竟是有學問的，我不妨冒充古代佬訊，講一句逆耳忠言。中國古代成年男子都戴冠（尚有更高級的冕、弁），不戴冠的只有三種人：異族、平民和罪犯。梁伯屬於哪類？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
遲了三十年的禁令 (曾志豪)

下一則
下一則
大愛與大害 (高慧然)